\section{Sisteme de coordonate in $\mathbf{R}$, $\mathbf{R^2}$ si$\mathbf{R^3}$}\label{ch1:sec_coord_sys}\subsection{Geometria analitica pe o dreapta}\label{ch1:sec_coord_sys:geometrie_dreapta}\indentO dreaptă D pe care s-a luat un punct \textbf{O}, o unitate de măsură \textit{u}și un sens de parcurs se numește \emph{axă}. Un număr real x asociat unui punct M de pe o axă se numește coordonata punctului M față de axa considerată. Dacăalegem originea \textbf{O} și un sens de parcurs pe axă, se numește \textit{senspozitiv}, dacă parcurgând segmentul de la punctul care marcheaza originea(\textbf{O}) la un alt punct de pe axă (\textbf{P}), \textbf{P} are coordonatăpozitivă. Sensul negatic este cel opus sensului pozitiv. Rezultă deci, cacoordonata unui punct depinde de origine, sens și de unitatea de măsurăconsiderată.Astfel, dacă un punct \textbf{M} are coordonata \textit{x} pe o axă\textit{D} și îi schimbăm sensul, față de noua axă $\mathit{D'}$ coordonata saeste $\mathit{X' = -x}$. Dacă schimbăm pe \textit{D} unitatea de măsură, anume oluăm de $\mathit{|h|}$ ori mai mică, $\mathit{h \neq 0}$, obținem o nouă axă$\mathit{D''}$, față de care coordonata $\mathit{X''}$ a lui $\mathit{M}$se scrie $\mathit{X'' = hx}$. În fine, dacă la axa \textit{D} îi schimbămoriginea \textit{O} în punctul $\mathit{O'}$ de coordonată \textit{a}, obținem onouă axă $\mathit{D'''}$, față de care coordonata $\mathit{X'''}$ a punctului\textit{M} se scrie $\mathit{X''' = x - a}$. Considerând acum toate cele treioperații făcute asupra axei \textit{D}, obținem o nouă axă $\mathit{D^*}$, iarcoordonata $\mathit{x^*}$ a punctului \textit{M} față de noua axă are expresia$\mathit{x^* = hx - a}$.\subsection{Sisteme de coordonate în plan (repere plane)}\label{ch1:sec_coord_sys:cartesian_plane}\indentPlanul reprezintă mulțimea tuturor tuplelor ordonate de două numere reale, adică$P = \lbrace (x, y) \quad \vert \quad x \in \mathbf{R}, \quad y \in \mathbf{R}\rbrace $. Unei tuple de numere reale i se asociază un punct din plan și numaiunul. Considerăm două axe, \textit{D} și \textit{D'}, perpendiculare, cu aceeașiorigine \textit{O} și aceeași unitate. Dreapta \textit{D} se numește\textit{dreapta absciselor} iar coordonata x \textit{abscisă}. Dreapta\textit{D'} se numește \textit{dreapta ordonatelor} iar coordonata y\textit{ordonată}. Sistemul $(D, D')$ se numește \textit{sistem de coordonatecarteziene}. Deoarece cele două drepte sunt perpendiculare, sistemul$\mathit{DOD'}$ se numește rectangular sau \textit{reper cartezian rectangular}.Dacă cele două axe fac  între ele un unghi diferit de $\frac{\pi}{2}, \pi$,reperul se numește \textit{oblic} sau general. \subsection{Sisteme de coordonate în spațiu (repere spațiale)}\label{ch1:sec_coord_sys:space}\indentSpațiul cu trei dimensiuni $\mathbf{R^3}$ se definește ca fiind mulțimeatuplelor ordonate de trei numere reale, adică $S = \lbrace (x, y, z) \quad\vert \quad x \in \mathbf{R}, \quad y \in \mathbf{R}, \quad z \in \mathbf{R}\rbrace$. Unui tuple de trei numere reale i se asociază un singur punct dinspațiul tridimensional și numai unul. Considerăm în spațiu trei axe \textit{Ox},\textit{Oy} și \textit{Oz}, cu aceeași origine \textit{O}, deci concurente, cuaceeași unitate de măsură, astfel încît axa \textit{Ox} este perpendiculară peplanul format de \textit{Oz} și \textit{Oy} în punctul \textit{O}, axele\textit{Oy} și \textit{Oz} fiind perpendiculare între ele. Cele trei axeformează un \textit{sistem cartezian trirectangular}, sau \textit{repertrirectangular Oxyz}. Axele \textit{Ox, Oy, Oz} se numesc \textit{axe decoordonate}, iar planele \textit{Oxy, Oyz, Ozx} se numesc \textit{plane decoordonate}.